---
title: פונקציית הביסייד
author: אופיר דוד
category: התמרות פורייה
layout: post
dir: rtl
cssclasses:
  - hebrew
---
$\newcommand{\Hs}[1]{H_{[#1, \infty)}}$
בהגדרה של התמרת לפלס עשינו אינטגרציה על התחום $[0,\infty)$. יש יתרונות לחד צדדיות הזאת - למשל החסמים על $\frac{|f(t)|}{e^{s_0t}}$ זה תנאי מאוד חלש שנותן לנו הרבה מאוד בהתמרה הזאת, אבל אם מסתכלים על כל הישר הממשי $(-\infty, \infty)$ זה פתאום מכריח את הגבול $\displaystyle{\lim_{t\to -\infty}} f(t) = 0$. אפשר להגדיר את החסם בצורה סימטרית כדי להמנע מזה, אבל זה לא נוח כל כך מצד אחד, ומצד שני בהרבה מהתופעות הפיזיקליות שאנחנו מנסים למדל, ה"התפתחות" לאינסוף גם ככה נעשית רק בכיוון אחד (למשל התקדמות של הזמן) ויש לנו נקודת התחלה טבעית שאנחנו חושבים עליה כזמן $t=0$.
בנסיון לשנות את הנקודת פתיחה הזאת גם לנקודות אחרות ולפתח יותר את מה שאנחנו מסוגלים לעשות עם ההתמרה, מגדירים את פונקצית הביסייד (על שמו של המתמטיקאי ופיזיקאי [Oliver Heaviside](https://en.wikipedia.org/wiki/Oliver_Heaviside)).

## הגדרה ודוגמאות

> [!הגדרה] הגדרה: פונקצית הביסייד
> לכל קבוע ממשי $c \in \RR$ נגדיר את פונקציית הביסייד:
> $$.H_{[c,\infty)}(t)=\cases{0 & t< c \\ 1 & c\leq t}$$
> עבור $c=0$ נסמן פשוט $H(t):=H_{[0,\infty)}(t)$ ואז נקבל גם ש $H_{[c,\infty)}(t)=H(t-c)$.

נשים לב שבאמצעות פונקציית הביסייד אפשר (כמו שכבר ראינו) לחשוב על התמרת לפלס כאינטגרל על כל הישר ולא רק על $[0,\infty)$. בהינתן פונקציה כלשהי $f:[0,\infty)\to \CC$ אם נשלים אותה לפונקציה כלשהי על כל הישר $\tilde{f}:\RR \to \CC$ אז נקבל ש:
$$.\cl[f](s)=\int_0^\infty f(t)e^{-st}\dt=\int_{-\infty}^\infty H(t)\tilde{f}(t)e^{-st}\dt $$
במילים אחרות, צריך לחשוב כאילו הפונקציות שלנו הן תמיד מהצורה $H(t)\tilde{f}(t)$. בנוסף, זה מרמז שאפשר עכשיו לעשות את הכיוון של "הזזה $\Leftarrow$ סיבוב" גם להתמרת לפלס:

> [!טענה] טענה:
> תהא $f:[0,\infty)\to \CC$ כך ש $\cl[f](s)$ קיים לכל $s>s_0$. אז לכל $c\geq 0$ ו $s>s_0$ מתקיים ש 
> $$.\cl\left[H_{[c,\infty)}(t)f(t-c)\right](s) = \cl\left[H(t-c)f(t-c)\right](s) =e^{-sc}\cl[f](s)$$

> [!הוכחה]- הוכחה:
> ההוכחה היא עכשיו החלפת משתנים פשוטה:
> $$\align{\cl[H(t-c)f(t-c)](s) &=\int_0^\infty H(t-c)f(t-c)e^{-st}\dt = \int_{-c}^\infty H(x)f(x)e^{-s(x+c)}\dx \\ &=\int_{0}^\infty f(x)e^{-s(x+c)}\dx = e^{-sc}\cl[f](s)}$$


> [!דוגמא] דוגמא: 
> כדי לחשב את ההתמרה של פונקציית הביסייד $H_{[c,\infty)}$, אפשר להשתמש בטענה הקודמת (או לחשב ישירות - תרגיל) ולקבל
> $$.\cl[H(t-c)](s)=e^{-sc}\cl[1]=\frac{e^{-sc}}{s}$$

> [!דוגמא] דוגמא: פונקציה מציינת
> פונקצייה מציינת על קטע $[a,b)$ היא פשוט הפרש של שתי פונקציות הביסייד:
> $$.\chi_{[a,b)}=H_{[a,\infty)} - H_{[b,\infty)}$$
> מפה נקבל שעבור $0\leq a< b$ מתקיים ש 
> $$.\cl[\chi_{[a,b)}](s)=\frac{e^{-sa}-e^{-sb}}{s}$$


> [!דוגמא] דוגמא: "הדבקת פונקציות"
> נסתכל על ה"הדבקה" של פונקציה לינארית ופונקציה קבועה:
> $$.h(t)=\cases{t & 0\leq t \leq 1 \\ 1 & 1<t}$$
> אפשר גם לחשוב על הפונקציה הזאת כפונקציה לינארית פחות הזזה שלה, ונראה את זה פורמלית עם פונקציות הביסייד:
> $$.h(t) = t\cdot \chi_{[0,1)}(t)+\Hs{1}(t)=t\left(\Hs{0}(t)-\Hs{1}(t)\right)+\Hs{1}(t)=(t-0)\Hs0(t)-(t-1)\Hs{1}(t)$$
> <iframe src="https://www.desmos.com/calculator/rksypiz545?embed" width="500" height="300" style="border: 1px solid #ccc" frameborder=0></iframe>
>
> סה"כ ההתמרה תהיה 
> $$.\cl[h](s) = \cl[t] - e^{-s}\cl[t] = \frac{1 - e^{-s}}{s^2}$$


> [!דוגמא] דוגמא: הזזות של פולינומים
> באופן כללי כל מכפלה של פונקציית הביסייד בפולינום ניתן לשנות לצורה בה מופיעות הזזות, כלומר $f(t-c)\Hs c(t)=f(t-c)H(t-c)$ .
> כדוגמא, נסתכל על הפונקציה $f(t)=t^2\Hs 2(t)$. נפתח את הפונקציה בצורה הבאה:
> $$.f(t)=t^2H(t-2)=(t-2+2)^2H(t-2)=(t-2)^2H(t-2)+4(t-2)H(t-2)+4H(t-2)$$
> כלומר, קיבלנו הזזות של $1,t,t^2$. סה"כ ההתמרה של הפונקציה הזאת תהיה :
> $$.\cl[f(t)](s)=e^{-2t}\cl[t^2+4t+4] = e^{-2t} \left[\frac{2}{s^3} + \frac{1}{s^2}+\frac{1}{s}\right]$$
> 
> אם יש לנו הדבקות של פולינומים כמו בדוגמא הקודמת, אז זה בעצם סכומים של מכפלות של פולינומים בהביסייד, ולכן תמיד ניתן לפתח אותם לסכום של הזזות כאלו.


## שימושים במשוואות דיפרנציאליות

> [!דוגמא] דוגמא 1:
> נחפש פתרון למשוואה הדיפרנציאלית:
> $$,\align{y''(t)+y(t)&=f(t) \\ y(0)=y'(0)&=0}$$
> כאשר 
> $$.f(t)=\cases{\sin(\pi t) & 0\leq t\leq 1 \\ 0 & 1<t}$$
> נבצע התמרת לפלס לשני האגפים של המשוואה. עבור האגף השמאלי נקבל:
> $$.\cl[y''+y](s)=s^2\cl[y](s)-sy(0)-y'(0)+\cl[y](s)=(1+s^2)\cl[y](s)$$
> באגף ימין נשתמש בפונקציית הביסייד כדי לקבל ש:
> $$.f(t)=(\Hs0-\Hs1)\sin(\pi t)=H(t)\sin(\pi t) - H(t-1)\sin(\pi(t-1+1))=H(t)\sin(\pi t)+H(t-1)\sin(\pi(t-1))$$
> מכאן נקבל שההתמרה של אגף ימין של המשוואה הדיפרנציאלית היא
> $$,\cl[f](s) =(1+e^{-s})\cl[\sin(\pi t)](s) =(1+e^{-s})\cl[\sin(\pi t)](s) = (1+e^{-s})\frac{\pi}{s^2+\pi^2}$$
> ועכשיו סה"כ המשוואה הדיפרנציאלית הותמרה ל :
> $$.\cl[y](s)=(1+e^{-s})\frac {\pi}{(s^2+\pi^2)(1+s^2)}$$
> נשים לב שאם נמצא פונקציה המקיימת $\cl[g(t)]=\frac {\pi}{(s^2+\pi^2)(1+s^2)}$  אז שוב שימוש בפונקציית הביסייד יתן לנו ש 
> $$,\cl[y](s)=\cl\left[ H(t)g(t)+H(t-1)g(t-1) \right]$$
> ולכן נוכל לנחש ש $y(t)=H(t)g(t)+H(t-1)g(t-1)$. קצת פירוק לפונקציות רציונליות יתן לנו ש:
> $$.\frac {\pi}{(s^2+\pi^2)(1+s^2)} = \frac{\pi}{1-\pi^2}\left(\frac {1}{s^2+\pi^2} - \frac {1}{1+s^2} \right) = \frac{1}{1-\pi^2}\cl[\sin(\pi t)-\pi\sin(t)](s)$$
> סה"כ, נקבל את הפתרון למשוואה:
> $$y(t)=\frac{1}{1-\pi^2}\left[H(t)\left(\sin(\pi t)-\pi\sin(t)\right) - H(t-1)\left(\sin(\pi (t-1))-\pi\sin(t-1)\right)\right]$$



> [!דוגמא] דוגמא: משוואה דיפרנציאלית חלקית
> נשתמש בלפלס כדי לפתור את המשוואה הבאה:
> $$.\align{0<t,x & :\;u''_{tt}(x,t)+10=u''_{xx}(x,t) \\ 0 \leq t & : \;u(0,t) = 0 \\ 0\leq x & : \; u(x,0) = 0 \\ 0\leq x & : u'_t(x,0)=0}$$
> נבצע התמרת לפלס יחסית למשתנה $t$ ונסמן את ההתמרה ב $\tilde{u}(x,s)=\cl[u(x,t)](s)$. 
> קודם כל, התמרה של תנאי ההתחלה הראשון למעלה, תיתן לנו ש 
>  $$.\tilde{u}(0,s)=0\;,\;\forall s$$
> שימוש בתכונות ההתמרה ותחת ההנחה שמותר להחליף סדר גזירה והתמרה (עבור המשתנה $x$) נקבל ש:
> $$.s^2\tilde{u}(x,s)-s\overbrace{u'_t(x,0)}^{=0}-\overbrace{u(x,0)}^{=0}+\frac{10}{s}=\tilde{u}''_{xx}(x,s)$$
> נקבע עכשיו את $s>0$ ואז פתרון כללי למשוואה הזאת הוא מהצורה :
> $$.U(x,s)=Ae^{-xs}+Be^{xs}-\frac{10}{s^3}$$
> מהתנאי התחלה עבור $x=0$ נקבל ש $0=A+B-\frac{10}{s^3}$. בדרך כלל מסיבות פיזיקליות נרצה להניח שההתמרה שלנו חסומה, ולכן בהכרח נקבל ש $B=0$, כלומר סה"כ הפתרון שלנו יהיה 
> $$.\tilde{u}(x,s)=\frac{10}{s^3}(e^{-xs}-1)$$
> כמו בדוגמא הקודמת, בגלל ש $\cl[5t^2]=\frac{10}{s^3}$ אז נקבל שהביטוי למעלה שווה ל $\cl[H(t-x)5(t-x)^2 - H(t)5t^2]$, ולכן ננחש שהפתרון הוא 
> $$u(t,x)=H(t-x)5(t-x)^2 - H(t)5t^2=\cases{5(t-x)^2-5t^2 & t\geq x \geq 0 \\-5t^2 & x>t\geq 0}$$
>
> 